論簡體字與新文化運動和五四運動

好多人對簡體字反感，將之同中共破壞文化劃上等號，但又有幾多人了解其中來龍去脈。
我都比較鍾意用繁體字，但係簡體嘅出現的確有歷史原因同功能。自晚清起，興起【中學為體，西學為用】嘅熱潮，文言文被認為係過時，文字簡化運動應同白話文運動都是新文化運動的一部份。1935年國民政府就公告過第一批簡化字。我夠膽講，就算國民黨贏內戰，簡體字一樣會推出。

//中國文字的簡化，是二十世紀五十年代中期，中國大陸政府在周恩來總理的直接主持關心下，結合了上百名專家，對數千個常用的中國文字進行了一次字體的簡化。當時的出發點，應該說是分析了中國的國情。中國經歷了上百年的內憂外患，國弱民窮。中國又是一個幾千年的農業國，百分之八十以上的人口在農村，而當時中國一半以上的人口是文盲和半文盲，而要在這樣的基礎上發展文化，建設國家，識字掃盲成了一個重要的歷史任務。簡化文字，當時的目的，就是為了讓數以億計的人民大眾，能夠盡早盡快地識字認字，提高使用文字的速度，提升文化水平，方便學生在校學習，以此為最基本的基礎，才有可能學習科技，建立一個富強的國家。

有些台灣人第一眼看到簡體字，大概會感到驚訝。中國大陸的字改變了那麼多，尤其是離鄉幾十年的老兵，看到家鄉變了，文字也變了。有的人討厭看簡體字，一見到它就說是「匪書」、「匪文」。更有的人把文字簡化運動看滿清政府的薙髮相提並論，說共產黨為了要改造人民，強迫人民閱讀簡體字，事實上不然。

漢字自古以來就有繁體與簡體兩套寫法，在甲骨文與金文中，就可發現漢字簡體的形跡，例如「車」就有多種寫法。後來經過篆體隸化，並存兩種寫法的文字越來越多。由六朝到隋唐，漢字逐漸隸楷化，當時或許是為了美觀對稱，很多古字都增加筆畫，而簡體字開始被稱為「俗體」、「小寫」、「破字」等，在民間社會仍廣為流傳。

不過，有時候文字有簡化和繁化的現象，左傳和甲骨文上有假借字，當一件我們要表達的事很抽象，最初時無法造字，於是找來一個與它音近的字來借代，當後來或者可以造字了，就有這個抽象概念的本字了。有時後來仍舊無法造字，於是一個字去加偏旁，去別異，表示與本來假借的字不同。而有時一個字越寫越繁了，人有覺得麻煩了，就去簡化了，於是在魏晉有俗文字學，即俗體字。也有的字越來越簡單了，又不易看清本義了，所以又去替它加筆畫了，所以繁化了。

所以，筆劃寫得越來越繁的字，絕對不少於寫得越來越簡的字。

繁化和簡化的字，在古代就已存在。有些人造新字，後來就通行使用。例如：楊堅在北周時以外戚輔政，進封「隨王」，但他嫌「隨」有「走」之意，於是改「隨」為「隋」。武則天最愛造字，她一生造了十多個字。其中一個「國」字，她改成「□」中間加「武」，但後來覺得自己被包圍在圍城中，就不再使用。中國文字在秦始皇統一文字之後，隨著時代改變，出現了繁體、簡體、俗體、異體等字。官方的文書，都採用繁體，其他的文字是難登大雅之堂。這段期間，民間文字的使用多是採約定成俗的方式，一直到太平天國時期，才開始文字的簡化。

近代漢字簡化運動

「近代漢字簡化運動，源於太平天國，為了提升識字率，在太平天國玉璽及官方文件都書簡體。經非正式統計，太平天國總共使用一百多個簡體字，其中80％為後來的中共採用」(當代中國的文字改革P.38)。太平天國最有名的字是將「國」的「或」改成「王」，不過太平天國滅亡後，文字簡化運動也停止。

清朝末年，中國面臨列強瓜分的嚴重危機。在這國事動盪、人心思變的年代，許多知識份子憂國憂民，力主變法圖強。維新運動時，一些愛國的知識份子考慮到若要救國圖強就要普及教育、培養人才，就要克服複雜的漢字所造成的障礙。在此思潮下，漢字拼音化於焉展開。維新運動主要人物如康有為、梁啟超、譚嗣同等皆主張文字拼音化，但是維新運動只有百日，拼音化運動也胎死腹中。(當代中國的文字改革P.5~6)

五四運動的白話文運動為大家所知悉，事實上，文字簡化運動應和白話文運動相提並論，因為兩者都是新文化運動的一部份。在此期間，許多人提出提升國人知識水平的方法，要提升知識水準就先提升識字率，增加識字率就要將複雜的中國字簡化。簡化文字獲得許多知識份子的贊成，主張使用白話文的知識份子絕大部份贊成文字簡化。著名的國學家胡適也不反對。

1922年錢玄同在北洋政府國語統一籌備會提出《減省漢字筆化方案》說「文字是一種工具，自應以適用與否為首要標準，改用拼音是治本方法，簡化漢字是治標方法，治標方法是目前最切要的方法」。當時還提出漢字拼音化，能說就能寫，不過中國字同音字很多，拼音化根本行不通，遂作罷。

1935年春，上海文化界發起大規模漢字簡化運動，當時稱為「手頭字運動」。意即一般人怎麼寫，書就怎麼印，使得文字比較容易寫、容易認，更能普及大眾。同年八月，國民政府公告第一批簡化字324個，簡化的原則為：1、述而不作。2、擇社會上比較通行之簡體字最先採用。3、已簡化的字就不再求簡。但是，立刻遭到國民黨元老戴季陶等的反對。結果，於1936年2月廢止使用。及至二次世界大戰發生，漢字簡化運動在共產黨的統治範圍內推廣，該區的報章雜誌使用了既有的或創造的簡體字，這些字又稱為「解放字」。(當代中國的文字改革P.41)

中共的文字簡化運動

1956年1月28日──中共第一批簡體字出爐

1949年中共政權成立，在1952年2月成立中國文字改革研究委員會，收集民間及民國以來主張漢字簡化學者們的建議，於1954年底提出「漢字簡化方案」草案，並於1955年2月公布於人民日報上，7月，國務院成立「漢字簡化方案審定委員會」，由董必武為主委，郭沫若及作家老舍都是該會成員。該會於1956年1月28日通過簡化字515字及簡化偏旁54個。(當代中國的文字改革P.75)

造字紅衛兵

「在1964年國務院又公告了《簡化字總表》，第一表是352個不作偏旁使用的簡化字，第二表是132個可作簡化偏旁的簡化字，第三表是由第二表類推的1754字，共2236字，這就是今天通行大陸的簡體字。」(當代中國的文字改革P.95)在1967-69年文革火熱時期，各地方紅衛兵都曾推出不同程度過份簡化的字體，文革後也明令禁止使用。

短命的二簡方案

到了1977年，在文化大革命剛結束，隨即公布「第二次漢字簡化方案」的草案。1986年由「國務院」廢止「二簡方案」。同年，由「中國文字改革委員會」改組成的「國家語言文字工作委員會」並重新發表簡化字總表，而且和「文化部」、「教育部」同時發表「關於簡化字的聯合通知」，一致表示：漢字的形體在一個時期內應當保持穩定，以利應用。至此，大陸漢字簡化運動暫告一段落。(當代中國的文字改革P.105)

2000年12月，中共通過了一部「國家通用語言文字法」，並定於2001年一月一日生效。中共中央將以法律形式確定普通話和規範漢字作為國家的通用的語言文字地位，同時對方言、繁體字和異體字作為文化遺產加以保護，並允許在一定領域和特定地區內長期存在，但不能在普通話播音和電影中夾雜濫用。電影、電視劇中扮演領袖人物的演員，在劇中一般也要說普通話，如因內容需要，使用某些方言不宜過多，使用方言的電影和電視劇的數量也要有所控制，但地方戲劇則不在此列。(中國時報2000年12月10日)

漢字簡化有九大原則，敘述如下：

1. 保留原字輪廓：如龜 (龟)、慮(虑)。

2. 保留原字部份特徵省略其他：如聲(声)、醫(医)。

3. 改換筆劃較簡之偏旁：如擁(拥)、戰(战)。

4. 形聲字改用簡單的聲符：如驚(惊)、護(护)。

5. 相通字合並：如「里」和「裏」相通，以較簡的「里」為合並字。「余」和「餘」相通，合並字為「余」。

6. 草書楷化：如專(专)、東(东)、車(车)、轉(转)。

7. 採用古象形、指示、會意字：如三人成眾(众)，雙人為從(从)，網(网)。這些古字既簡單又符合造字原理。當初這些古字可能是為了美觀而繁化。

8. 用簡單符號取代複雜偏旁：如雞(鸡)、歡(欢)、難(难)之左偏旁改ㄡ。

9. 採用古字：如圣為聖，禮(礼)，無(无)，塵(尘)等字。

值得一提的是，五四運動領袖之一羅家倫來到台灣之後曾大力鼓吹文字簡化運動，被黨國大老抨擊為「為匪宣傳」。胡適在美國看到大陸實行簡體字，直說簡得很好。

簡體字實施現況

簡體字實施之後，許多人看不懂前人的書畫、古籍、以及古蹟上的提字，這將造成文化斷層的現象，於是今日提倡「識繁應簡」。也就是鼓勵字簡體字，但是要多認識繁體字。就好比實施白話文之後，仍然要閱讀文言文。大陸很多招牌常看到繁體字，如中國銀行、中國工商銀行、中國農民銀行、中國南方航空、「宏碁」電腦。目前大部份聖誕卡、賀年卡多為繁體字，匾額、書法繁簡並存。

在北京，「中國海淀購書城」大招牌、北大的「藝專」大浮雕字，許多招牌為求美觀，使用繁體字較多。不過，教科書、出版社、電視等則一律用簡體字，但是古籍的出版社也有使用繁體。(台灣學生在北大P.108)

作為獨特的一門藝術：中國書法，在中國大陸一直沒有被簡化字所約束。因為書法是一種藝術，而且是一種舉世獨有的藝術形式，是中國文化的瑰寶。藝術的功能不在於傳遞信息和記錄歷史，所以，沒有必要用簡化字的形式。事實上，草書藝術本來就是簡化字。要把一個多重筆劃的字，藝術的簡化，再表現美的形態，這絕非易事，而這本身就是一種藝術的再創造。

新、馬、泰、日、韓狀況

新加坡在1969年也公布地一批簡化字502個，1974年更把中國的簡化字總表全部照抄使用，並多簡化了十字。馬來西亞於1981年也公告華人使用中國「簡化字總表」。泰國則於1983年規定華人可使用繁或簡兩種字體。在日本與韓國則進行了自己的漢字簡化工作。日本早於中國在1946年11月內閣訓令公告1850個《當用漢字表》其中131個是簡化字，日本稱為新字。韓國則因民族主義的緣故，很少使用漢字。現行簡體字是於1983年在朝鮮日報公告使用90個簡化字。其餘則是傳統漢字。韓國人寫「韓」國，用的就是傳統漢字。(台灣學生在北大P.104)

簡體字的檢討

一、繁體字會防礙國家進步嗎？

五四運動學者絕大多數持肯定的看法。以當時而言，老百姓沒有機會接受教育，多半是文盲，導致知識、訊息不易傳播，中國因而落後。簡化對當時而言確實有必要性，但這畢竟是一種治標的方式，治本之道還是普及教育。使用繁體字的地區如香港、台灣，都比大陸繁榮，識字率也比大陸高，可見繁體字不是防礙國家進步的原因。繁體字的結構比簡體字美觀，和簡體字比較之下，簡體字易於書寫，但繁體字比較容易辨識。因此我贊成使用古字，如人人、三人成眾、网等取代目前的繁體字，但不宜大量修改。

二、有些字仍未簡化

大陸的文字簡化原則是從俗從簡，有不少的字沒有簡體，因此不予簡化。如「繁」、「藏」、「壤」、「廈」、「寡」、「舞」、「瘦」、「攀」等等(探究中國文字簡化問題論文集P.4)。如果沒有受過教育，一般的半文盲不會認識這些字。可見提升識字率還是要靠教育。

三、簡化文字導致文化斷層

簡體字運動和白話文運動一樣，都會造成文化的斷層。就白話文運動來說，這一代的中國人很多人看不懂古文，中國大陸也有很多人看不懂繁體字。有一個傳說，大陸有一個歷史系的教授要他的學生閱讀四庫全書版的後漢書，那學生找半天都找不到。最後才知道，原來「後漢書」的簡體字是「后汉书」，那學生不知繁體字是這樣寫，是以找不到。許多大陸人閱讀繁體字有障礙，尤其是觀賞歷代名家書畫後，不知所寫為何。文化精神食糧，一個國家如果要長期的生存下去，必需仰賴文化的發揚，才能振奮民族精神，至少在國勢衰弱時，能保持不滅。中國能保持五千年而不滅亡，是因為文化的關係，外來的民族能用武力征服中國，但在文化上確被同化。中共文字簡化導致這一代的人愈來愈少人明瞭古代文物，文化斷層的隱憂已逐漸浮現。不過，我個人以為，白話文所造成的斷層現象比簡體字大，因為繁體字看不懂還可以用前後文判斷，再不懂還可以問別人、查字典，而且不易忘記，文言文就沒有繁體字那樣好學。

四、電腦化時代來臨

如果說簡體字可以加速訊息的傳遞，過去以書寫的方式傳遞尚可以符合這項說法。但是現在是電腦化的時代，一個漢字的輸入只要三、四鍵即可，速度不比簡體字慢。在大陸電腦仍未普及化，等到有一天普及化之後，簡體字將會變得不重要了。

五、有些簡體字易造成誤解

這種問題是最常見於合併字。例如：「我的船『只』開到夏威夷」，可產生兩種連想。「余年無多」的「余」可以解釋成「我」和「餘」，兩種解讀南轅北轍。表達情感是文字的功能之一，文字簡化有時造成情感的誤解。

結語

文字是約定成俗的產物，除非有必要，否則以沿用為宜。秦始皇在統一中國之後，立刻統一文字，讓政令能下達至全國，並減少地區間的隔閡。中共改革文字，加深了兩岸的差距，不利於兩岸的交流，或許是中共當局始料未及的。文字的簡化應以合理為原則，不應以從俗從簡為原則。整理時儘量符合造字原理，不合者宜予廢置。

中共的簡體字運動或許太早改革了，因為文字的使用者還包括台灣、香港以及全世界的華人，不能一相情願的擅加更改，造成兩岸文化上的隔閡。

P.S. 請理性討論歷史觀點

日本近代亦進行過漢字改革

不服來辯

宜家中國識字率大大提高，你可以話簡體字已經完成歷史任務，但唔能夠否認其歷史意義

贏咁撚多劃淨係簡化咗個貝字，垃圾

簡體字形成過程過於倉卒，的確有不合理地方。不過大家要明白，簡體字推行當時得到唔少人支持，有一定歷史背景。

有歷史意義係咪代表依家要用？

識字唔係靠減少筆劃，而係普及教育
香港台灣有幾多人唔識字？

大陸當年教育資源缺乏，基層大眾識字率低，連人口有幾多都講唔清。香港台灣相對資源豐富得多，國民政府掠奪全國資源搬去台灣。雖然我都對中共好多不滿，不過歷史事實點都要認清。港英政府同國民政府當年保留繁體字，唔多唔少有d身份認同嘅政治考慮。

呢D 唔係中文做官方語言都計埋去打飛機
不如計埋為遷就鬼佬學中文, 所以推殘體

新加坡政府就用咗簡體字。

韓國世宗大王當年提倡韓文字，就係用表音文字代替漢字，都係為咗提升識字率。

揭密 ／蔣介石為何 放棄「簡體字」？

1934年1月，漢字簡化運動步入實踐，錢玄同在『國語統一籌備委員會』上提出《搜採固有而較適用的『簡體字』案》，指出：『（1）現在通行的俗體字；（2）宋元以來小說等書中俗字；（3）章草；（4）行書與今草；（5）《說文》中筆畫減少的異體；（6）碑碣上的別字』，都是固有簡體字。有這些字做標準，『便可用其偏旁而為新的配合』『用減省筆畫的方法而造新的簡體字』。①現行簡體字所遵循的原則，也大致如此。

此後，國民政府教育部預備推行簡體字，遂委托錢玄同主持選字工作。歷時半年，錢玄同選定簡體字2400多個，編為《簡體字譜》。教育部又約集專家審核，確定了324字的《第一批簡體字表》。教育部通令全國，『凡小學，短期小學，民眾學校各課本，兒童及民眾讀物，均應採用部頒簡體字』。以上各種教材，如不採用簡體字，則『不予審定』。②

推行簡體字的命令頒布後，一批政要、名流群起反對，在各地組織『存文會』。其中最極端的戴季陶，據說向蔣介石下跪，『為漢字請命』。迫於壓力，國民政府在1936年1月發布訓令：『簡體字應暫緩推行』。③官方推動的漢字簡化至此夭折，但民間出版了《簡體字典》（4445字）、《常用簡字表》（3150字）等資料。

與之相反，中共在蘇區、抗日根據地、解放區推行簡體字，取得了成功。這些簡體字主要包括『擁、護、幹、產、奮、紅、黨、蘇、勞』等，被稱為『解放字』。隨著中共革命的勝利，『解放字』的使用範圍不斷擴大，沿用至今。④

需要指出的是，民國學者倡導漢字簡化的同時，還大力推動『國語羅馬化運動』與『拉丁化新文字運動』，希望一勞永逸地將漢字變為拼音文字。當時有一種說法是，『漢文好比是獨輪車，國語羅馬字好比是火輪船，新文字好比是飛機。』這裡說的『新文字』，指的是『拉丁化新文字』。⑤有關漢字拼音化的問題，現在學界還有諸多討論，只是因其太過超前，未能得到推廣。

對於漢字簡化，蔣介石在1952年時舊事重提。他說：『我們的漢字筆畫太多，士兵教育困難，學生學習難度也太大。民國二十四年，我們在政治委員會上透過了一個漢字簡化方案，因戴無仇（戴季陶）的激烈反對而未施行，很遺憾。沒有想到，只過十幾年，他就不在了，我覺得漢字還是應做適度的簡化。』⑥很快，台灣成立『簡體字研究委員會』。

時任『考試院副院長』的羅家倫盛讚『總裁此舉極其英明』，並公開說『中國文字必須保存，但要保存中國文字，則必須簡化它，使民眾便於學習和運用』。廖維藩、胡秋原等106名『立法委員』對羅家倫的言論極為不滿，提交議案：『為制止毀滅中國文字，破壞中國文化，危及國家命脈，特提議設立文字制定程式法……，』學者潘重規更激烈地表示，『文字是民族文化的血脈，是千萬世人的公共遺產，不容一世代一部分人專橫獨斷。』⑦隨即引發了一場漢字繁簡之爭。其間，《聯合報》做過一次民意測驗，參與者中，贊成漢字簡化者7315人，反對者4807人。

在這場爭論膠著不下時，因大陸率先推行漢字簡化，使這一問題政治化。如學者林安梧所說，『因政治鬥爭的對方推行簡體，我們就倡導繁體，依哲學角度而言，我們是作為對立面的另一邊，居於「客」位，淪為強勢「主方」的奴隸，結果被逼得硬是要唱反調。』蔣介石不再倡言漢字簡化，誰再談論這個問題，就很可能會被扣上『溝通匪幫』或『隔海唱和』的『紅帽子』。⑧

直至1969年，才由何應欽再次提出『整理簡筆字案』。教育部門會同專家，訂立三點原則：『當局應研究公佈常用字，不宜提倡簡筆字；積極研製標準字模，以劃一印刷體；致力研究中文打字機之改良，以求結構簡化，運用輕便。』這意味著台灣當局最終決定繞過漢字簡化，透過技術革新與標準化，實現文字普及。

但在兩岸交往日益密切的今天，簡化字還是越來越多地出現在台灣。如台灣餐廳、旅館，很多都推出簡體字功能表；至2011年，簡體字書籍占到台灣新書的20%。這種狀況引起很多台灣人的擔憂，以至當時的『行政院院長』吳敦義要聲明，『推廣正體字是「行政院」一貫立場政策，也是傳承中華文化，未來不會改變。』⑨可見漢字繁簡，在台灣依舊被視為一個政治問題。

其實縱觀歷史，不管是1949年前的國共兩黨，還是此後的海峽兩岸，政府、民間都有關於漢字簡化的動議。而時至今日，兩岸識字率已在95％以上；電腦的普及，讓書寫難易不再成為問題，當初簡化漢字的理由不復存在。那我們面對這兩種字體，既無需誇大繁體字對傳統文化的傳承，也不必重申簡體字的諸多便利，只要將它們與政治剝離，依據兩岸習慣，倡導『識繁書簡』或『識簡書正』就功莫大焉了。

你都識講簡體字係俾文盲用 香港都冇文盲 用正體字咪ok 同埋識繁體自己就會識簡體字 但後者就做唔到

白話文運動先最垃圾，完全漠視其他語言者嘅感受，強迫人接受北京話文，簡體字係以北京話做基礎嚟簡化，所以更加要反

根本中國文化差距太大，一早應該分裂成多個國家，簡體字同中文留番喺北京用就夠，每個地方應該用番佢哋自己嘅文字

問題係中國一向所謂大一統嘅思想
只要你唔係喺政府一統嘅規範入面你就要含撚
政府只要唔鍾意，就可以一夜令好多嘢嘅價值變垃圾
啲人係怕今日政府要逼所有人用簡體字，普通話
第日隨時連自己嘅思想，意志，文化都要俾政府完全控制一統

反對簡體字係因為香港人畀人文化入侵，而唔係因為正體字係中華正宗

走啦屌你老母
係到宣揚殘體做乜撚野

簡體正垃圾，文盲先用，你係咪文盲

屌你老味你又唔打殘體?